\documentclass[float=false, crop=false,french,oneside]{standalone}
\input{style.tex}

\begin{document}
\chapter{Architecture MIPS} \label{chap:Architecture-mips}
L'architecture Microprocessor without Interlocked Pipeline Stages (MIPS) a été
introduite pour la première fois en 1985 par la société MIPS Technologies
(alors appelée MIPS Computer Systems), basée à Mountain View en Californie.
\\\\*
Elle se décline en plusieurs versions nommées MIPS~I, MIPS~II, MIPS~III et MIPS~IV.
Chacune de ces versions confère de nouvelles instructions et/ou des corrections
de bugs potentiels par exemple.
\\\\*
Dans notre cas nous nous interressons à la version la plus simple le MIPS~I.
\\\\*
Elle presente les particularités d'être plutôt simple à comprendre et c'est
pourquoi elle est souvent enseignée à l'université et que nous l'utilisons dans
ce projet.
\\\\*
Le processeur MIPS~I n'est reste pas moins un produit present dans encore
beaucoup de circuit, par exemple, ce type de processeurs était présent dans
certaines consoles de jeu comme la Playstation 1 et la Nintendo 64 ;
deux des premières consoles 3D et sûrement les deux plus populaires.
\\\\*
La première version de l'architecture MIPS fut sortie en 1985.
Dans ces premières version, les instructions étaient codées en 32~bits mais les
versions les plus récentes ont leurs instructions codées sur 64~bits mais la
taille reste fixe.

\newpage
\section{MIPS~I}
\label{sub:MIPS-I}

\subsection{Jeu d'instruction}
\label{subsec:MIPS-I_instructions}
Les  jeux  d'instructions  des   processeurs   peuvent   être  catégorisés  en
principalement deux grands paradimes:
\begin{itemize}
\item \textbf{RISC} :
	    \textbf{R}educed \textbf{I}nstruction \textbf{S}et \textbf{C}omputer\\
			Regroupe   les  jeux   d'instructions  dits  réduits.  C'est-à-dire   qui
			préfèrent avoir peu d'instructions, parfois simplement le strict minimum.
			Ce qui permet de concevoir des processeurs plus simples, qui consomment donc
			moins d'énergie et peuvent monter plus haut en fréquence.\\
			Mais il faudra souvent plusieurs instructions pour faire ce qu'on aurait
			pu faire avec une seule instruction sur d'autres processeurs.\\
			Par ailleurs, les instructions pourront avoir une taille fixe.
			\\ Exemple : MIPS et ARM
\item \textbf{CISC} :
	    \textbf{C}omplex \textbf{I}nstruction \textbf{S}et \textbf{C}omputer \\
			Regroupe les jeux d'instructions dits complexes. C'est-à-dire qui
			préfèrent avoir toutes les instructions possibles pour qu'elles soient
			toutes optimisées. Cela complexifie beaucoup les cores des processeurs
			ce qui entraine plus de consommation et de difficulté.\\
			Cela necessite souvent d'avoir des opérations de tailles variables.
			\\ Exemple : x86 et AMD64
\end{itemize}

\noindent
Le processeur MIPS~I que nous allons implémenter est un processeur de type RISC
avec des instructions encodées sur 32~bits.
De plus, les instructions seront de tailles fixes.
Et les registre du processeur ainsi que l'ALU fonctionnent en 32~bits.\\*
C'est pourquoi nous utiliserons et parlerons ici seulement de mots de 32~bits.
\\\\*
En plus de cela, l'architecture du MIPS~I est dite register to register,
c'est-à-dire que toute les opérations se feront de registre à registre, seules
les opérations de LOAD et STORE auront accès à la mémoire. Ce choix
simplifie grandement l'implémentation.
\\\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{byte_R-Format.png}
	\caption{\label{fig:R-format} Format d'instruction R (register)}
	\includegraphics[scale=0.8]{byte_I-Format.png}
	\caption{\label{fig:I-format} Format d'instruction I (immediate)}
	\includegraphics[scale=0.8]{byte_J-Format.png}
	\caption{\label{fig:J-format} Format d'instruction J (jump)}
\end{figure}

Nous pouvons catégoriser trois formats d'encodage des instructions du MIPS~I:
\begin{itemize}
\item Le format R - Qui décrira les instructions qui manipuleront uniquement
      les registres pour faire des opérations dessus. \\
			Voir la figure \ref{fig:R-format}
\item Le format I - Qui décrira à la fois une manipulation de registres et de
      valeurs immédiates, encodées dans l'instruction. \\
			Voir la figure \ref{fig:I-format}
\item Le format J - Pour encoder l'instruction JUMP. \\
      Voir la figure \ref{fig:J-format}
\end{itemize}

\section{Nos choix de conception}
\label{sec:choix_tech}
En suivant ce que l'architecture MIPS~I impose, nous avons fait plusieurs choix
spécifiques pour notre implémentation du processeur. C'est choix peuvent être
architecturaux ou techniques et vise à simplifier le processeur pour qu'il
puisse être étudié et amelioré. On rappelle que notre implémentation n'a pas pour
but de produire un processeur à vendre mais plutôt un support d'apprentissange.
\\\\*
Il se doit donc d'être fonctionnel mais aussi simple, de plus nous travaillons
avec une grosse contrainte de temps.
\\\\*

Voici nos differants choix techniques:
\begin{itemize}
\item \textbf{Architecture mémoire} - Architecture de Harvard\\
      Dans une architecture mémoire de type Harvard, la mémoire d'instructions
			et la mémoire de données sont de fait séparées physiquement.\\
			Elle diffère donc de l'architecture de Von~Neumann, qui est utilisée dans
			la majorité de nos ordinateurs modernes, qui utilisent une seule
			mémoire commune (souvent à deux accès).\\
			L'avantage majeur de l'architecture de Harvard, par rapport à celle de
			Von~Neumann, est une rapiditée accrue, dans le cas d'une mémoire avec un
			seul accès, car l'unité de traitement à accés en même temps aux données
			et aux instructions à exécuter. Nous n'avons pas prévu d'utiliser des
			mémoires comportant deux accés car nous proposons dans un premier temps
			une implémentation simplifiée du processeur.
\item \textbf{Endiantness} - Big Endiant\\
      L'Endiantness correspond au sens dans lequel les octets d'un mot sont
			ordonnés. Big Endiant signifie que les octets de poids forts termineront
			le mot; alors que Little Endiant signifie que les octets de poids fort
			commencerons le mot.\\
			Nous avons choisi une architecture Big Endiant car c'est supporté par
			défaut par les compilateurs MIPS. Nous donnerons tout de même les outils
			de compilation pour une architecture Little Endiant.
\item \textbf{Execution des instructions} - Non pipeliné\\
      Nous étions soumis à une contrainte de temps. Cette contrainte empêchait
			la conception d'un processeur complet et pipeliné car c'est bien plus
			long à mettre en oeuvre.\\
			Cependant, le passage de la version non pipelinée à une version pipelineé
			sera simplifiée grâce à nos choix de conception.
\item \textbf{Instructions implémentées} - Set Restreint\\
      Pour pouvoir avoir un processeur fonctionnel dans les délais imposés,
			nous avons choisi d'implémenter que les instructions essentielles.\\
			C'est-à-dire les opérations arithmétiques, logiques et de décalage;
			Certains branchements conditionnels; les sauts; Les accés à la mémoire.
\item \textbf{Périphérique} - GPIO\\
      Pour interagir avec l'extérieur du CPU, il nous faut implémenter des
			périphériques. Nous avons choisi d'implémenter des General Purpose
			Input/Output (GPIO). C'est-à-dire des ports d'entrées / sorties.\\
			Pour y accéder nous avons choisi de mapper le périphérique sur une plage
			d'adresse, sur la mémoire de donnée, non utilisée.
\item \textbf{Point d'entrée} - adresse 0\\
      Nous avons choisi comme point d'entrée du programme l'adresse 0 de la
			mémoire d'instruction. Notre registre PC sera donc mis à 0 au démarrage.
\end{itemize}

\newpage
\section{Instructions}
\label{sec:instruction_set}
Nous avons fait le choix d'implémenter seulement une partie des instructions du
MIPS~I comme nous l'avons precisé dans la Section \ref{sec:choix_tech}:
\nameref{sec:choix_tech}.\\
Dans cette section nous allons détailler les instructions que nous avons
implementées. Il sera presenté la formation de l'instruction, un bref détail de
son usage et les informations sur l'implémentation.\\
Nous avons essayé de réunir les instructions proches au niveau de l'encodage,
seuls quelques bits changent, et de leurs fonctions, même type d'instructions,
en regrouppement d'instruction.
De cette manière nous pouvons réduire la taille de la description VHDL à écrire
et la clarifier.\\*
Ces regroupements sont faits au moyen d'un regroupement de bits. Les bits
identiques pour tout le regroupement seront écrit directement, les bits qui
permetent de différencier les instructions seront representées avec des
\texttt{x}.
Nous proposerons une table pour énumérer les instructions possibles.
\\\\*
Nous ne parlerons pas de comment utiliser ces instructions pour le langage
assembleur puisqu'elles fonctionnent exactement comme pour le MIPS~I classique.



\subsection{Opérations arithmétiques et logiques}
\label{instr:operation}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/operation_R.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_operation_R}
		Opérations Registre à Registre arithmétiques et logiques
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Arithmétique} & \multicolumn{2}{c|}{Logique} \\ \hline
		 \hline
		\texttt{xxx} & Instruction         & \texttt{xxx} & Instruction   \\ \hline
	  \texttt{000} & ADD                 & \texttt{100} & AND           \\ \hline
		\texttt{001} & ADDU                & \texttt{101} & OR            \\ \hline
		\texttt{010} & SUB                 & \texttt{110} & XOR           \\ \hline
		\texttt{011} & SUBU                & \texttt{111} & NOR           \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des Opérations arithmétiques et logiques - Format R}
	\label{tab:operation_R}
\end{table}

\noindent La Figure \ref{fig:instr_operation_R} présente l'encodage de
l'instruction, qui est au format R. Le champ \texttt{shamt} n'est pas utilisé
ici.
\\\\*
Ce regrouppement d'instructions réunis les instructions effectuant des
opérations arithmétiques et logiques 32~bits entre les 32 registres disponibles
du processeur.\\*
On retrouve les opérations:
\begin{itemize}
\item
Les opérations d'addition (ADD et ADDU) et de soustraction (SUB et SUBU) pour
les operations arithmétiques. Les operations postfiées d'un U sont les
opérations non-signées, cela n'as pas d'influence ici car nous ne détectons pas
les overflows.
\item
Les opérations OU bit à bit (OR), ET bit à bit (AND), OU exclusif bit à bit (XOR)
et l'opération NON OU bit à bit (NOR).
\end{itemize}
\noindent
Les instructions effectuant les opérations de shift logique ou arithmétique
serons traitées dans un autre regroupement d'instructions.
\\\\*
L'encodage de toutes ces instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:operation_R}.
\\\\*
Les opérations seront effectuées sur les registres d'indexs \texttt{rs} et
\texttt{rt} et dans cette ordre (l'ordre est important pour l'opération
soustraction). Finalement le résultat sera stocké dans le registre d'index
\texttt{rd}.



\subsection{Opérations arithmétiques et logiques Immédiates}
\label{instr:operation_IMM}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/operation_I.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_operation_I}
		Opérations arithmétiques et logiques Immédiates
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Arithmétique} & \multicolumn{2}{c|}{Logique} \\ \hline
	  \hline
		\texttt{xxx} & Instruction         & \texttt{xxx} & Instruction   \\ \hline
	  \texttt{000} & ADDI                & \texttt{100} & ANDI          \\ \hline
		\texttt{001} & ADDIU               & \texttt{101} & ORI           \\ \hline
		\texttt{010} & SLTI                & \texttt{110} & XORI          \\ \hline
		\texttt{011} & SLTIU               & \texttt{111} & LUI           \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des Opérations arithmétiques et logiques - Format I}
	\label{tab:operation_I}
\end{table}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_operation_I} presente l'encodage de
l'instruction, qui est au format I.
\\\\*
Ce regroupement d'instructions réuni les instructions effectuants des
opérations arithmétiques et logiques 32~bits entre un registre et une valeur
immédiate.\\*
Les opérations:
\begin{itemize}
\item
Les opérations d'addition (ADDI et ADDIU), et pas de soustraction car nous
pouvons utiliser des valeurs immédiates négatives. Les opérations de
soustraction laissent place à des opérations de comparaison, qui utilisent la
soustraction de l'ALU mais que nous n'avons pas implementé.
\item
Les opérations OU bit à bit (ORI), ET bit à bit (ANDI) et OU exclusif bit à bit
(XORI).
\item L'instruction LUI est traitée à part.
      Voir \ref{instr:lui} - \nameref{instr:lui}.
\end{itemize}
\noindent
Les instructions effectuant les opérations de shift logique ou arithmétique
seront traitées dans un autre regroupement d'instructions.
\\\\*
L'encodage de toutes ces instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:operation_I}.
\\\\*
Les operations seront effectuées sur le registre d'index \texttt{rs} et avec
la valeur \texttt{IMM}.
Finalement le résultat sera stocké dans le registre d'index \texttt{rt}.



\subsection{Load Upper Immediate}
\label{instr:lui}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/LUI_I.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_LUI_I}
		Chargement immédiate de la partie haute d'un mot de 32~bits
	}
\end{figure}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_LUI_I} présente l'encodage de l'instruction,
qui est au format I.
Le champ \texttt{rs} n'est pas utile pour cette instruction.
\\\\*
Permet de charger la valeur du champ \texttt{IMM} dans la partie haute, bits 16
à 31, du registre d'indexe \texttt{rt}.
La partie basse, bits 0 à 15, sera mise à zero.


\subsection{Opérations de shift}
\label{instr:shift}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/shift_R.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_shift_R}
		Opérations Shift
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Shift Left}&\multicolumn{2}{c|}{Shift Right} \\ \hline
		\hline
		\texttt{xx} & Instruction       & \texttt{xx} & Instruction       \\ \hline
	  \texttt{00} & SLL               & \texttt{00} & SRL               \\ \hline
		\texttt{01} & ---               & \texttt{01} & SRA               \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des Opérations de shift}
	\label{tab:instr_shift}
\end{table}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_shift_R} presente l'encodage de
l'instruction qui est au format R.
Le champ \texttt{rs} n'est pas utilisé.
\\\\*
Ces instructions permettent de réaliser des opérations de shifts à droite et à
gauche, logique ou arithmétique, mais pour une valeur de shift fixe qui doit
être écrite dans le champ \texttt{shamt} (shift amount).\\*
Ce sera la valeur du registre d'index \texttt{rt} sur laquelle sera effectuée
l'opération.\\*
L'opération de décalage vers la droite logique (SRL) et arithmétique(SRA) sont
différentes. Car dans le cas d'un décalage arithmétique le signe, encodé par le
bit de poids fort, doit être conservé.\\*
L'opération de décalage arithmétique vers la gauche étant identique à
l'opération de décalage logique vers la gauche, une seule de ces deux
instructions est implementée (SLL).
\\\\*
L'encodage de toutes ces instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:instr_shift}.



\subsection{Opérations de shift variable}
\label{instr:shift_variable}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/shift_variable_R.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_shift_variable_R}
		Opérations Shift Variable
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Shift Left}&\multicolumn{2}{c|}{Shift Right} \\ \hline
		\hline
		\texttt{xx} & Instruction       & \texttt{xx} & Instruction       \\ \hline
	  \texttt{00} & SLLV              & \texttt{00} & SRLV              \\ \hline
		\texttt{01} & ---               & \texttt{01} & SRAV              \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des Opérations de shift variable}
	\label{tab:instr_shift_variable}
\end{table}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_shift_variable_R} presente l'encodage de
l'instruction qui est au format R.
Le champ \texttt{shamt} n'est pas utilisé.
\\\\*
Ces instructions permettent de réaliser des opérations de shifts à droite et à
gauche, logique ou arithmétique, pour une valeur de shift determinée par la
valeur contenu dans le registre d'indexe \texttt{rs}.\\*
Ce sera la valeur du registre d'index \texttt{rt} sur laquelle sera effectuée
l'opération.\\*
De la même manière que pour les shift de valeur fixe, on peut retrouver les
opérations:
Décalage logique vers la gauche (SLLV);
Décalage logique vers la droite (SRLV);
Décalage arithmétique vers la droite (SRAV).
\\\\*
L'encodage de toutes ces instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:instr_shift_variable}.



\subsection{Jump}
\label{instr:jump}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/jump_J.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_jump_J}
		Jump à une adresse accessible
	}
\end{figure}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_jump_J} presente l'encodage de l'instruction
qui est au format J.
\\\\*
Cette instruction permet de faire un saut vers une autre instruction.
L'adresse de la nouvelle instruction est une valeur absolue calculée à partir du
champ \texttt{instr\_index} de l'instruction.



\subsection{Jump Register}
\label{instr:jump_registre}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/jump_register_R.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_jump_registre_R}
		Jump à une adresse contenue dans un registre
	}
\end{figure}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_jump_registre_R} présente l'encodage de
l'instruction qui est au format R.
Les champs \texttt{rt}, \texttt{rd} et \texttt{shamt} ne sont pas utilisés.
\\\\*
Cette instruction permet de faire un saut vers une autre instruction.
L'adresse de la nouvelle instruction est une valeur absolue contenue dans le
registre d'index \texttt{rs}.



\subsection{Branch}
\label{instr:branch}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/branch_I.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_branch_I}
		Branchement conditionnel
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Equal}   & \multicolumn{2}{c|}{Not Equal} \\ \hline
		\hline
		\texttt{x} & Instruction       & \texttt{x} & Instruction      \\ \hline
	  \texttt{0} & BEQ               & \texttt{1} & BNE              \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des saut condictionnel}
	\label{tab:instr_branch}
\end{table}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_branch_I} presente l'encodage de
l'instruction qui est au format I.
\\\\*
Ce groupement est composé de deux instructions de sauts conditionnels.
Elles sont identiques à l'exception de la condition de saut,
les deux conditions sont des comparaisons des deux registres d'indexs
\texttt{rs} et \texttt{rt}.
Une instruction saute si les deux registres sont égaux (BEQ), l'autre si
les deux registres sont différents (BNE).\\*
Si il n'y a pas de saut, on passe simplement à la prochaine opération.
\\\\*
L'adresse vers laquelle le saut est effectué est calculée à partir du champ
\texttt{IMM} qui est converti en offset d'adresse.
L'offset peut être positif ou negatif, il sera ajouté au PC courant.
\\\\*
L'encodage de ces deux instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:instr_branch}.



\subsection{Load Store}
\label{instr:load_store}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{instruction/load_store_I.png}
	\caption{
		\label{fig:instr_load_store_I}
		Instructions d'accès memoires
	}
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|l|c|l|}   \hline
		\multicolumn{2}{|c|}{Load}   & \multicolumn{2}{c|}{Store} \\ \hline
		\hline
		\texttt{x} & Instruction       & \texttt{x} & Instruction      \\ \hline
	  \texttt{0} & LW                & \texttt{1} & SW              \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Codage des saut condictionnel}
	\label{tab:instr_load_store}
\end{table}
\noindent La Figure \ref{fig:instr_load_store_I} présente l'encodage de
l'instruction qui est au format I.
\\\\*
Ce groupement comporte deux instructions:
une de load pour charger depuis la mémoire des données qui seront stockées dans
un registre;
Et un store pour stocker le contenu d'un registre en mémoire.
L'adresse pour laquelle la donnée sera lue ou écrite doit etre precisée dans le
registre d'index \texttt{rs}, de plus un offset issu du champ \texttt{IMM} peut
être ajouté à l'adresse, cela permet d'éviter de changer le registre d'adresse
pour accéder à une autre adresse proche. La donnée lue ou à stocker doit être
présente dans le registre d'index \texttt{rt}.
\\\\*
L'architecture MIPS~I prévoit d'autres instructions de load et store, pour des
données de taille différentes. Mais nous ne les implémentons pas ici.
\\\\*
L'encodage de ces deux instructions est precisé dans la Table
\ref{tab:instr_load_store}.



\end{document}
